{
  "title": "Биохимия ферментов",
  "department": "Кафедра биохимии",
  "university": "ФГБОУ ВО УГМУ Минздрава РФ",
  "course": "2 курс лечебно-профилактического факультета",
  "questions": [
    {
      "question": "Что изучает наука энзимология?",
      "options": ["ферменты", "белки", "углеводы", "аминокислоты", "липиды"],
      "answer": "ферменты"
    },
    {
      "question": "Какую функцию выполняют ферменты в организме?",
      "options": [
        "каталитическую",
        "структурную",
        "транспортную",
        "защитную",
        "регуляторную"
      ],
      "answer": "каталитическую"
    },
    {
      "question": "Биологическая роль ферментов в организме:",
      "options": [
        "контролируемый катализ всех метаболических процессов",
        "транспорт водонерастворимых веществ",
        "структурный компонент клеток",
        "регуляция метаболизма",
        "защита от патогенных факторов"
      ],
      "answer": "контролируемый катализ всех метаболических процессов"
    },
    {
      "question": "Какими свойствами обладают ферменты?",
      "options": [
        "амфотерными",
        "кислотными",
        "основными",
        "не проявляют свойства кислот и оснований"
      ],
      "answer": "амфотерными"
    },
    {
      "question": "Выберите свойства ферментов:",
      "options": [
        "способны к гидролизу и денатурации",
        "способны только к гидролизу",
        "способны только к денатурации",
        "устойчивы к гидролизу и денатурации"
      ],
      "answer": "способны к гидролизу и денатурации"
    },
    {
      "question": "При растворении в воде ферменты:",
      "options": [
        "образуют коллоидный раствор",
        "образуют истинный раствор",
        "не растворяются"
      ],
      "answer": "образуют коллоидный раствор"
    },
    {
      "question": "Как ферменты влияют на химические реакции в организме?",
      "options": [
        "ускоряют термодинамически возможные",
        "ингибируют термодинамически возможные",
        "осуществляют термодинамически невозможные",
        "не влияют на термодинамически возможные"
      ],
      "answer": "ускоряют термодинамически возможные"
    },
    {
      "question": "Как ферменты влияют на состояние равновесия химических реакций в организме?",
      "options": [
        "не изменяют, ускоряют его достижение",
        "не изменяют, тормозят его достижение",
        "смещают в сторону продукта реакции",
        "смещают в сторону субстрата реакции"
      ],
      "answer": "не изменяют, ускоряют его достижение"
    },
    {
      "question": "Расходуются ли ферменты в биохимической реакции?",
      "options": [
        "не расходуются",
        "расходуются всегда",
        "расходуются в анаболических реакциях",
        "расходуются в катаболических реакциях"
      ],
      "answer": "не расходуются"
    },
    {
      "question": "Зависит ли активность ферментов в организме от действия активаторов и ингибиторов?",
      "options": [
        "зависит",
        "не зависит",
        "активность ферментов зависит только от активаторов",
        "активность ферментов зависит только от ингибиторов"
      ],
      "answer": "зависит"
    },
    {
      "question": "Какая субстратная специфичность характерна для большинства ферментов?",
      "options": [
        "абсолютная",
        "относительная (групповая)",
        "нет специфичности",
        "стереоспецифичность"
      ],
      "answer": "абсолютная"
    },
    {
      "question": "С помощью какой реакции можно определить количество фермента в биологическом образце?",
      "options": [
        "биуретовой",
        "Селиванова",
        "серебрянного зеркала",
        "специфической реакции на субстраты или продукты",
        "ксантопротеиновой"
      ],
      "answer": "специфической реакции на субстраты или продукты"
    },
    {
      "question": "В международной системе единиц СИ активность ферментов измеряется:",
      "options": [
        "единицами оптической плотности",
        "ME/л",
        "катал/л",
        "ммоль/л"
      ],
      "answer": "катал/л"
    },
    {
      "question": "Ферменты состоят из:",
      "options": [
        "аминокислот",
        "липидов",
        "моносахаридов",
        "кетокислот",
        "нуклеотидов"
      ],
      "answer": "аминокислот"
    },
    {
      "question": "Из чего состоят простые белки-ферменты?",
      "options": [
        "только из аминокислот",
        "из аминокислот и коферментов (или кофакторов)",
        "из аминокислот и витаминов",
        "из аминокислот и кетокислот"
      ],
      "answer": "только из аминокислот"
    },
    {
      "question": "Из чего состоят сложные белки-ферменты?",
      "options": [
        "из аминокислот и коферментов",
        "только из аминокислот",
        "из аминокислот и витаминов",
        "из аминокислот и кетокислот"
      ],
      "answer": "из аминокислот и коферментов"
    },
    {
      "question": "Ферменты по своей химической природе являются:",
      "options": [
        "белками",
        "липидами",
        "углеводами",
        "нуклеиновыми кислотами"
      ],
      "answer": "белками"
    },
    {
      "question": "Какие уровни организации имеют молекулы ферментов?",
      "options": [
        "только первичный",
        "только вторичный",
        "только третичный",
        "только четвертичный",
        "третичный или четвертичный"
      ],
      "answer": "третичный или четвертичный"
    },
    {
      "question": "Какое структурное образование обязательно входит в состав любого фермента?",
      "options": [
        "активный центр",
        "аллостерический центр",
        "кофермент",
        "кофактор"
      ],
      "answer": "активный центр"
    },
    {
      "question": "Чем образован активный центр в простых ферментах?",
      "options": [
        "ионами металлов",
        "нуклеотидами",
        "коферментами",
        "радикалами аминокислот"
      ],
      "answer": "радикалами аминокислот"
    },
    {
      "question": "Как называется группа, которая входит в состав активного центра фермента и принимает непосредственное участие в катализе?",
      "options": [
        "кофермент",
        "кофактор",
        "апофермент",
        "холофермент",
        "изофермент"
      ],
      "answer": "кофермент"
    },
    {
      "question": "Как называется белковая часть сложного фермента?",
      "options": [
        "апофермент",
        "кофактор",
        "кофермент",
        "холофермент",
        "простетическая группа"
      ],
      "answer": "апофермент"
    },
    {
      "question": "Как называется каталитически активная форма сложного фермента:",
      "options": [
        "холофермент",
        "кофактор",
        "кофермент",
        "апофермент",
        "косубстрат"
      ],
      "answer": "холофермент"
    },
    {
      "question": "Какая простетическая группа не входит в состав активного центра фермента?",
      "options": [
        "кофактор",
        "холофермент",
        "косубстрат",
        "апофермент",
        "кофермент"
      ],
      "answer": "кофактор"
    },
    {
      "question": "Как называется небелковая часть сложного фермента?",
      "options": ["кофермент", "кофактор", "холофермент", "апофермент"],
      "answer": "кофермент"
    },
    {
      "question": "Какая субстратная специфичность характерна для большинства ферментов ЖКТ?",
      "options": [
        "групповая (относительная)",
        "абсолютная",
        "нет специфичности"
      ],
      "answer": "групповая (относительная)"
    },
    {
      "question": "Что не изменится при воздействии температуры t>80°C на простой белок-фермент?",
      "options": [
        "Растворимость",
        "Первичная структура",
        "Каталитическая активность",
        "Электрофоретическая подвижность",
        "Третичная структура"
      ],
      "answer": "Первичная структура"
    },
    {
      "question": "Основной функцией коферментов в составе сложных ферментов является:",
      "options": [
        "Непосредственное участие в катализе",
        "Опосредованное участие в катализе",
        "Регуляция каталитической активности",
        "Стабилизация конформации активного центра",
        "Влияние на конформацию аллостерического центра"
      ],
      "answer": "Непосредственное участие в катализе"
    },
    {
      "question": "Какой центр обеспечивает регуляцию каталитической активности регуляторного фермента?",
      "options": [
        "аллостерический",
        "каталитический",
        "субстратный",
        "активный"
      ],
      "answer": "аллостерический"
    },
    {
      "question": "Выберите автора, который предложил теорию строгого геометрического соответствия фермента и субстрата:",
      "options": ["Фишер", "Кошланд", "Михаэлис", "Ментен", "Берк"],
      "answer": "Фишер"
    },
    {
      "question": "Выберите автора, который предложил теорию индуцированного соответствия фермента и субстрата:",
      "options": ["Кошланд", "Михаэлис", "Фишер", "Ментен", "Берк"],
      "answer": "Кошланд"
    },
    {
      "question": "Выберите современную теорию, которая объясняет механизм действия ферментов:",
      "options": [
        "теория промежуточных соединений",
        "теория строго соответствия",
        "теория индуцированного соответствия"
      ],
      "answer": "теория промежуточных соединений"
    },
    {
      "question": "Выберите авторов, которые предложили уравнение, описывающее кривую субстратного насыщения V = (Vmax*[S])/(Km+[S]) (2 ответа):",
      "options": ["Михаэлис", "Ментен", "Фишер", "Кошланд", "Берк"],
      "answer": ["Михаэлис", "Ментен"]
    },
    {
      "question": "Выберите график зависимости скорости ферментативной реакции от величины pH (концентрация субстрата и фермента const)",
      "options": [
        "imgскоростьрH1.gif",
        "imgскоростьрH2.gif",
        "imgскоростьрH3.gif",
        "imgскоростьрH4.gif",
        "imgскоростьрH5.gif",
        "imgскоростьрH6.gif"
      ],
      "answer": "imgскоростьрH1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите график зависимости скорости ферментативной реакции от температуры (концентрация субстрата и фермента const)",
      "options": [
        "imgскоростьT1.gif",
        "imgскоростьT2.gif",
        "imgскоростьT3.gif",
        "imgскоростьT4.gif",
        "imgскоростьT5.gif",
        "imgскоростьT6.gif"
      ],
      "answer": "imgскоростьT1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите график зависимости скорости реакции от концентрации фермента (концентрация субстрата const)",
      "options": [
        "imgнасыщенияVE1.gif",
        "imgнасыщенияVE2.gif",
        "imgнасыщенияVE3.gif",
        "imgнасыщенияVE4.gif",
        "imgнасыщенияVE5.gif",
        "imgнасыщенияVE6.gif"
      ],
      "answer": "imgнасыщенияVE1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите график зависимости скорости реакции от концентрации субстрата для неаллостерического фермента",
      "options": [
        "imgнасыщенияVS1.gif",
        "imgнасыщенияVS2.gif",
        "imgнасыщенияVS3.gif",
        "imgнасыщенияVS4.gif",
        "imgнасыщенияVS5.gif",
        "imgнасыщенияVS6.gif"
      ],
      "answer": "imgнасыщенияVS1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите определение константы Михаэлиса-Ментена (Km) (S - субстрат, E фермент):",
      "options": [
        "[S], при которой V ферментативной реакции составляет 1/2 от V max",
        "[S], при которой V ферментативной реакции максимальна",
        "[S], при которой V ферментативной реакции минимальна",
        "[E], при которой V ферментативной реакции составляет 1/2 от max"
      ],
      "answer": "[S], при которой V ферментативной реакции составляет 1/2 от V max"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты переаминирования аминокислот (аминотрансферазы)? (2 ответа)",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": ["в цитоплазме", "в матриксе митохондрий"]
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты орнитинового цикла (цикла мочевины)? (2 ответа)",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": ["в цитоплазме", "в матриксе митохондрий"]
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятсяя ферменты цепи окислительного фосфорилирования (синтез АТФ в присутствии О)?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "на внутренней мембране митохондрий"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся основные ферменты цикла Кребса?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в матриксе митохондрий"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты микросомального окисления?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в ЭПР"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находится фермент аденилатциклаза?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в клеточной мембране"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты инозитолтрифосфатной системы фосфолипаза С и протеинкиназа C?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в клеточной мембране"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находится фермент Na/K-АТФаза?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в клеточной мембране"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты β-окисления жирных кислот?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "на ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в матриксе митохондрий"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты липолиза (гидролиза триглицеридов)?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в цитоплазме"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты синтеза кетоновых тел?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в матриксе митохондрий"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты синтеза холестерина? (2 ответа)",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": ["в цитоплазме", "в ЭПР"]
    },
    {
      "question": "Где в клетке локализован пальмитоилсинтетазный комплекс (синтеза жирных кислот)?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в цитоплазме"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты липогенеза (синтеза триглицеридов)?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в цитоплазме"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты гликолиза?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в цитоплазме"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты пентозофосфатного шунта?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в цитоплазме"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты синтеза и распада гликогена?",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": "в цитоплазме"
    },
    {
      "question": "Где в клетке находятся ферменты глюконеогенеза? (2 ответа)",
      "options": [
        "в цитоплазме",
        "в матриксе митохондрий",
        "на внутренней мембране митохондрий",
        "в ЭПР",
        "в клеточной мембране"
      ],
      "answer": ["в цитоплазме", "в матриксе митохондрий"]
    },
    {
      "question": "Что означает понятие «маркерные ферменты» - это ферменты, маркирующие:",
      "options": ["Ткани", "Органеллы", "Клетки", "Органы"],
      "answer": "Органеллы"
    },
    {
      "question": "Наиболее высокая каталитическая активность АСТ наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "миокарде"
    },
    {
      "question": "Высокая каталитическая активность АСТ наблюдается в:",
      "options": [
        "печени",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "печени"
    },
    {
      "question": "Высокая каталитическая активность АСТ наблюдается в:",
      "options": [
        "нервной ткани",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "нервной ткани"
    },
    {
      "question": "Высокая каталитическая активность АСТ наблюдается в:",
      "options": [
        "скелетной мускулатуре",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "скелетной мускулатуре"
    },
    {
      "question": "Высокая каталитическая активность АЛТ наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "миокарде"
    },
    {
      "question": "Наиболее высокая каталитическая активность АЛТ наблюдается в:",
      "options": [
        "печени",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "печени"
    },
    {
      "question": "Высокая каталитическая активность АЛТ наблюдается в:",
      "options": [
        "поджелудочной железе",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "поджелудочной железе"
    },
    {
      "question": "Высокая каталитическая активность АЛТ наблюдается в:",
      "options": [
        "скелетной мускулатуре",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "скелетной мускулатуре"
    },
    {
      "question": "Высокая каталитическая активность АЛТ наблюдается в:",
      "options": [
        "почках",
        "костной ткани",
        "слюнных железах",
        "простате",
        "тонкой кишке"
      ],
      "answer": "почках"
    },
    {
      "question": "Где синтезируется фермент α-амилаза?",
      "options": [
        "слюных желез",
        "легких",
        "костной ткани",
        "миокарда",
        "простаты"
      ],
      "answer": "слюных желез"
    },
    {
      "question": "Где синтезируется фермент α-амилаза?",
      "options": [
        "поджелудочной железы",
        "легких",
        "костной ткани",
        "миокарда",
        "простаты"
      ],
      "answer": "поджелудочной железы"
    },
    {
      "question": "Источником трипсина в крови является:",
      "options": [
        "поджелудочная железа",
        "легкие",
        "костная ткань",
        "миокард",
        "простата"
      ],
      "answer": "поджелудочная железа"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается наиболее высокая каталитическая активность γ-гаммаглутамилтранспептидазы (ГГТ)?",
      "options": [
        "почек",
        "миокарда",
        "костной ткани",
        "скелетной мускулатуры"
      ],
      "answer": "почек"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается наиболее высокая каталитическая активность γ-гаммаглутамилтранспептидазы (ГГТ)?",
      "options": [
        "печени",
        "миокарда",
        "костной ткани",
        "скелетной мускулатуры"
      ],
      "answer": "печени"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается высокая каталитическая активность γ-гаммаглутамилтранспептидазы (ГГТ)?",
      "options": [
        "поджелудочной железы",
        "миокарда",
        "костной ткани",
        "скелетной мускулатуры"
      ],
      "answer": "поджелудочной железы"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается высокая каталитическая активность γ-гаммаглутамилтранспептидазы (ГГТ)?",
      "options": [
        "щеточной каймы клеток тонкой кишки",
        "миокарда",
        "костной ткани",
        "скелетной мускулатуры"
      ],
      "answer": "щеточной каймы клеток тонкой кишки"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается высокая каталитическая активность щелочной фосфатазы?",
      "options": [
        "тонкой кишке",
        "легких",
        "нервной ткани",
        "миокарде",
        "скелетной мускулатуре"
      ],
      "answer": "тонкой кишке"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается высокая каталитическая активность щелочной фосфатазы?",
      "options": [
        "почках",
        "легких",
        "нервной ткани",
        "миокарде",
        "скелетной мускулатуре"
      ],
      "answer": "почках"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается высокая каталитическая активность щелочной фосфатазы?",
      "options": [
        "костной ткани",
        "легких",
        "нервной ткани",
        "миокарде",
        "скелетной мускулатуре"
      ],
      "answer": "костной ткани"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается высокая каталитическая активность щелочной фосфатазы?",
      "options": [
        "печени",
        "легких",
        "нервной ткани",
        "миокарде",
        "скелетной мускулатуре"
      ],
      "answer": "печени"
    },
    {
      "question": "Где наблюдается высокая каталитическая активность щелочной фосфатазы?",
      "options": [
        "плаценте",
        "легких",
        "нервной ткани",
        "миокарде",
        "скелетной мускулатуре"
      ],
      "answer": "плаценте"
    },
    {
      "question": "Для какого органа характерен органоспецифический фермент кислая фосфатаза?",
      "options": [
        "простата",
        "печень",
        "почки",
        "легкие",
        "поджелудочная железа"
      ],
      "answer": "простата"
    },
    {
      "question": "Множественные формы одного фермента, катализирующие одну и ту же реакцию называются:",
      "options": ["изоферменты", "холоферменты", "апоферменты", "коферменты"],
      "answer": "изоферменты"
    },
    {
      "question": "Какое количество субъединиц содержит изофермент?",
      "options": ["четное", "нечетное", "одну", "только две"],
      "answer": "четное"
    },
    {
      "question": "Какие уровни организации имеют белки, являющиеся изоферментами?",
      "options": [
        "с первичного по третичный",
        "только первичный",
        "с первичного по четвертичный",
        "первичный и вторичный"
      ],
      "answer": "с первичного по четвертичный"
    },
    {
      "question": "Что объединяет изоферменты в одно семейство?",
      "options": [
        "сродство к субстрату",
        "электрофоретическая подвижность",
        "катализируемая реакция",
        "максимальная скорость катализируемой реакции"
      ],
      "answer": "катализируемая реакция"
    },
    {
      "question": "Какому из наборов субъединиц соответствует изофермент ЛДГ?",
      "options": ["НННН", "HHHM", "HHMM", "HMMM", "MMMM"],
      "answer": "MMMM"
    },
    {
      "question": "Какому из наборов субъединиц соответствует изофермент ЛДГ?",
      "options": ["НННН", "HHHM", "HHMM", "HMMM", "MMMM"],
      "answer": "НННН"
    },
    {
      "question": "Какому из наборов субъединиц соответствует изофермент ЛДГ?",
      "options": ["HHHH", "HHHM", "HHMM", "HMMM", "MMMM"],
      "answer": "HHHM"
    },
    {
      "question": "Какому из наборов субъединиц соответствует изофермент ЛДГ?",
      "options": ["HHHH", "HHHM", "HHMM", "HMMM", "MMMM"],
      "answer": "HHMM"
    },
    {
      "question": "Какому из наборов субъединиц соответствует изофермент ЛДГ?",
      "options": ["HHHH", "HHHM", "HHMM", "HMMM", "MMMM"],
      "answer": "HMMM"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация изоферментов ЛДГ1 и ЛДГ2 наблюдается в:",
      "options": [
        "эритроцитах",
        "печени",
        "легких",
        "поперечнополосатой скелетной мускулатуре",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "эритроцитах"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация изоферментов ЛДГ1 и ЛДГ2 наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "печени",
        "легких",
        "поперечнополосатой скелетной мускулатуре",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "миокарде"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация изоферментов ЛДГ1 и ЛДГ2 наблюдается в:",
      "options": [
        "корковом веществе почек",
        "печени",
        "легких",
        "поперечнополосатой скелетной мускулатуре",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "корковом веществе почек"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация изофермента ЛДГ5 наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "печени",
        "легких",
        "поперечно-полосатой скелетной мускулатуре",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "легких"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация изоферментов ЛДГ4 и ЛДГ5 наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "печени",
        "легких",
        "корковом веществе почек",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "печени"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация изоферментов ЛДГ4 и ЛДГ5 наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "поперечно-полосатой скелетной мускулатуре",
        "легких",
        "корковом веществе почек",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "поперечно-полосатой скелетной мускулатуре"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация креатинфосфокиназы ММ наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "поперечно-полосатой скелетной мускулатуре",
        "нервной ткани",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "поперечно-полосатой скелетной мускулатуре"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация креатинфосфокиназы МВ наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "поперечно-полосатой скелетной мускулатуре",
        "нервной ткани",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "миокарде"
    },
    {
      "question": "Высокая концентрация креатинфосфокиназы ВВ наблюдается в:",
      "options": [
        "миокарде",
        "поперечно-полосатой скелетной мускулатуре",
        "нервной ткани",
        "костной ткани"
      ],
      "answer": "нервной ткани"
    },
    {
      "question": "Систематическая классификация ферментов (КФ) основана на:",
      "options": [
        "типе катализируемой химической реакции",
        "строении ферментов",
        "строении субстратов",
        "на механизме регуляции катализируемой реакции"
      ],
      "answer": "типе катализируемой химической реакции"
    },
    {
      "question": "Сколько классов выделяют у ферментов по систематической классификации?",
      "options": ["3", "4", "5", "6", "7"],
      "answer": "6"
    },
    {
      "question": "В первой части названия ферментов по систематической номенклатуре может указываться:",
      "options": [
        "название субстратов",
        "название продуктов",
        "название класса",
        "название подкласса",
        "название поподкласса"
      ],
      "answer": "название субстратов"
    },
    {
      "question": "Чем заканчивается название ферментов по систематической номенклатуре?",
      "options": [
        "названием субстратов",
        "названием продуктов",
        "названием класса",
        "названием подкласса",
        "названием поподкласса"
      ],
      "answer": "названием класса"
    },
    {
      "question": "Что обозначает первая цифра в классификаторе ферментов (КФ)?",
      "options": [
        "номер класса фермента",
        "номер подкласса фермента",
        "номер поподкласса фермента",
        "номер фермента в алфавитном порядке"
      ],
      "answer": "номер класса фермента"
    },
    {
      "question": "Что обозначает вторая цифра в классификаторе ферментов (КФ)?",
      "options": [
        "номер класса фермента",
        "номер подкласса фермента",
        "номер поподкласса фермента",
        "номер фермента в алфавитном порядке"
      ],
      "answer": "номер подкласса фермента"
    },
    {
      "question": "Что обозначает третья цифра в классификаторе ферментов (КФ)?",
      "options": [
        "номер класса фермента",
        "номер подкласса фермента",
        "номер поподкласса фермента",
        "номер фермента в алфавитном порядке"
      ],
      "answer": "номер поподкласса фермента"
    },
    {
      "question": "Что обозначает четвертая цифра в классификаторе ферментов (КФ)?",
      "options": [
        "номер класса фермента",
        "номер подкласса фермента",
        "номер поподкласса фермента",
        "номер фермента в алфавитном порядке"
      ],
      "answer": "номер фермента в алфавитном порядке"
    },
    {
      "question": "Каким номером в шифре фермента (КФ) обозначается тип катализируемой реакции?",
      "options": ["первым", "вторым", "третьим", "четвертым"],
      "answer": "первым"
    },
    {
      "question": "Как по систематической номенклатуре называется 1 класс ферментов?",
      "options": [
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы"
      ],
      "answer": "оксидоредуктазы"
    },
    {
      "question": "Как по систематической номенклатуре называется 2 класс ферментов?",
      "options": [
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы"
      ],
      "answer": "трансферазы"
    },
    {
      "question": "Как по систематической номенклатуре называется 3 класс ферментов?",
      "options": [
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы"
      ],
      "answer": "гидролазы"
    },
    {
      "question": "Как по систематической номенклатуре называется 4 класс ферментов?",
      "options": [
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы"
      ],
      "answer": "лиазы"
    },
    {
      "question": "Как по систематической номенклатуре называется 5 класс ферментов?",
      "options": [
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы"
      ],
      "answer": "изомеразы"
    },
    {
      "question": "Как по систематической номенклатуре называется 6 класс ферментов?",
      "options": [
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы"
      ],
      "answer": "лигазы"
    },
    {
      "question": "Выберите название класса ферментов, которые осуществляют окислительно-восстановительные реакции?",
      "options": [
        "оксидоредуктазы",
        "дегидрогеназы",
        "оксидазы",
        "монооксигеназы",
        "диоксигеназы",
        "гидроксипероксидазы"
      ],
      "answer": "оксидоредуктазы"
    },
    {
      "question": "Выберите название класса ферментов, которые принимают участие в переносе атомных групп, молекулярных остатков от одного соединения к другому?",
      "options": [
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы"
      ],
      "answer": "трансферазы"
    },
    {
      "question": "Выберите название класса ферментов, которые разрывают в субстрате связи с участием воды?",
      "options": [
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы"
      ],
      "answer": "гидролазы"
    },
    {
      "question": "Выберите название класса ферментов, которые разрывают в субстрате связи без участия воды?",
      "options": [
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы"
      ],
      "answer": "лиазы"
    },
    {
      "question": "Выберите название класса ферментов, которые осуществляют внутримолекулярные перестройки субстратов:",
      "options": [
        "изомеразы",
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы"
      ],
      "answer": "изомеразы"
    },
    {
      "question": "Выберите название класса ферментов, которые соединяют два субстрата в один продукт с использованием энергии макроэргических соединений?",
      "options": [
        "лигазы",
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы"
      ],
      "answer": "лигазы"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса оксидоредуктаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза.gif",
        "imgтрансфераза.gif",
        "imgгидролаза.gif",
        "imgлиаза.gif",
        "imgизомераза.gif",
        "imgлигаза.gif"
      ],
      "answer": "imgоксидоредуктаза.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса оксидоредуктаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза1.gif",
        "imgтрансфераза1.gif",
        "imgгидролаза1.gif",
        "imgлиаза1.gif",
        "imgизомераза1.gif",
        "imgлигаза1.gif"
      ],
      "answer": "imgоксидоредуктаза1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса оксидоредуктаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза2.gif",
        "imgтрансфераза2.gif",
        "imgгидролаза2.gif",
        "imgлиаза2.gif",
        "imgизомераза2.gif",
        "imgлигаза2.gif"
      ],
      "answer": "imgоксидоредуктаза2.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса трансфераз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза.gif",
        "imgтрансфераза.gif",
        "imgгидролаза.gif",
        "imgлиаза.gif",
        "imgизомераза.gif",
        "imgлигаза.gif"
      ],
      "answer": "imgтрансфераза.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса трансфераз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза1.gif",
        "imgтрансфераза1.gif",
        "imgгидролаза1.gif",
        "imgлиаза1.gif",
        "imgизомераза1.gif",
        "imgлигаза1.gif"
      ],
      "answer": "imgтрансфераза1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса трансфераз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза2.gif",
        "imgтрансфераза2.gif",
        "imgгидролаза2.gif",
        "imgлиаза2.gif",
        "imgизомераза2.gif",
        "imgлигаза2.gif"
      ],
      "answer": "imgтрансфераза2.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса гидролазы:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза.gif",
        "imgтрансфераза.gif",
        "imgгидролаза.gif",
        "imgлиаза.gif",
        "imgизомераза.gif",
        "imgлигаза.gif"
      ],
      "answer": "imgгидролаза.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса гидролазы:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза1.gif",
        "imgтрансфераза1.gif",
        "imgгидролаза1.gif",
        "imgлиаза1.gif",
        "imgизомераза1.gif",
        "imgлигаза1.gif"
      ],
      "answer": "imgгидролаза1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса гидролазы:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза2.gif",
        "imgтрансфераза2.gif",
        "imgгидролаза2.gif",
        "imgлиаза2.gif",
        "imgизомераза2.gif",
        "imgлигаза2.gif"
      ],
      "answer": "imgгидролаза2.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса лиаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза.gif",
        "imgтрансфераза.gif",
        "imgгидролаза.gif",
        "imgлиаза.gif",
        "imgизомераза.gif",
        "imgлигаза.gif"
      ],
      "answer": "imgлиаза.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса лиаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза1.gif",
        "imgтрансфераза1.gif",
        "imgгидролаза1.gif",
        "imgлиаза1.gif",
        "imgизомераза1.gif",
        "imgлигаза1.gif"
      ],
      "answer": "imgлиаза1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса лиаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза2.gif",
        "imgтрансфераза2.gif",
        "imgгидролаза2.gif",
        "imgлиаза2.gif",
        "imgизомераза2.gif",
        "imgлигаза2.gif"
      ],
      "answer": "imgлиаза2.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса изомераз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза.gif",
        "imgтрансфераза.gif",
        "imgгидролаза.gif",
        "imgлиаза.gif",
        "imgизомераза.gif",
        "imgлигаза.gif"
      ],
      "answer": "imgизомераза.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса изомераз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза1.gif",
        "imgтрансфераза1.gif",
        "imgгидролаза1.gif",
        "imgлиаза1.gif",
        "imgизомераза1.gif",
        "imgлигаза1.gif"
      ],
      "answer": "imgизомераза1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса изомераз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза2.gif",
        "imgтрансфераза2.gif",
        "imgгидролаза2.gif",
        "imgлиаза2.gif",
        "imgизомераза2.gif",
        "imgлигаза2.gif"
      ],
      "answer": "imgизомераза2.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса лигаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза.gif",
        "imgтрансфераза.gif",
        "imgгидролаза.gif",
        "imgлиаза.gif",
        "imgизомераза.gif",
        "imgлигаза.gif"
      ],
      "answer": "imgлигаза.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса лигаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза1.gif",
        "imgтрансфераза1.gif",
        "imgгидролаза1.gif",
        "imgлиаза1.gif",
        "imgизомераза1.gif",
        "imgлигаза1.gif"
      ],
      "answer": "imgлигаза1.gif"
    },
    {
      "question": "Выберите реакцию, которую катализирует фермент класса лигаз:",
      "options": [
        "imgоксидоредуктаза2.gif",
        "imgтрансфераза2.gif",
        "imgгидролаза2.gif",
        "imgлиаза2.gif",
        "imgизомераза2.gif",
        "imgлигаза2.gif"
      ],
      "answer": "imgлигаза2.gif"
    },
    {
      "question": "Какие факторы могут избирательно регулировать активность ферментов? (2 ответа)",
      "options": ["pH", "температура", "давление", "субстраты"],
      "answer": ["pH", "температура", "давление", "субстраты"]
    },
    {
      "question": "Как температура влияет на каталитическую активность ферментов?",
      "options": [
        "у каждого фермента своя оптимальная температура",
        "не влияет",
        "повышает",
        "тормозит"
      ],
      "answer": "у каждого фермента своя оптимальная температура"
    },
    {
      "question": "Как рН влияет на каталитическую активность ферментов?",
      "options": [
        "у каждого фермента своя оптимальная pH",
        "не влияет",
        "повышает",
        "тормозит"
      ],
      "answer": "у каждого фермента своя оптимальная pH"
    },
    {
      "question": "Какие факторы влияют на каталитическую активность ферментов в организме?",
      "options": [
        "pH , температура, специфические активаторы и ингибиторы",
        "только pH и температура",
        "только специфические активаторы и ингибиторы",
        "только специфические активаторы",
        "только специфические ингибиторы"
      ],
      "answer": ["pH , температура, специфические активаторы и ингибиторы"]
    },
    {
      "question": "Какие факторы неспецифически изменяют каталитическую активность ферментов? (2 ответа)",
      "options": [
        "pH",
        "температура",
        "активаторы-метаболиты",
        "ингибиторы-метаболиты",
        "индукторы",
        "репрессоры"
      ],
      "answer": ["pH", "температура"]
    },
    {
      "question": "Какие факторы специфически изменяют каталитическую активность ферментов? (2 ответа)",
      "options": [
        "pH",
        "температура",
        "активаторы-метаболиты",
        "ингибиторы-метаболиты",
        "индукторы",
        "репрессоры"
      ],
      "answer": ["активаторы-метаболиты", "ингибиторы-метаболиты"]
    },
    {
      "question": "Какие факторы регулируют количество ферментов в клетке? (2 ответа)",
      "options": [
        "pH",
        "температура",
        "активаторы-метаболиты",
        "ингибиторы-метаболиты",
        "индукторы",
        "репрессоры"
      ],
      "answer": ["индукторы", "репрессоры"]
    },
    {
      "question": "Какое действие оказывают ингибиторы на ферменты?",
      "options": [
        "Снижают их каталитическую активность",
        "Увеличивают их каталитическую активность",
        "Подавляют их синтез",
        "Активируют их синтез"
      ],
      "answer": "Снижают их каталитическую активность"
    },
    {
      "question": "Какое действие оказывают активаторы на ферменты?",
      "options": [
        "Увеличивают их каталитическую активность",
        "Снижают их каталитическую активность",
        "Подавляют их синтез",
        "Активируют их синтез"
      ],
      "answer": "Увеличивают их каталитическую активность"
    },
    {
      "question": "Какое действие оказывают индукторы на ферменты?",
      "options": [
        "Активируют их синтез",
        "Снижают их каталитическую активность",
        "Подавляют их синтез",
        "Увеличивают их каталитическую активность"
      ],
      "answer": "Активируют их синтез"
    },
    {
      "question": "Какое действие оказывают репрессоры на ферменты?",
      "options": [
        "Подавляют их синтез",
        "Снижают их каталитическую активность",
        "Активируют их синтез",
        "Увеличивают их каталитическую активность"
      ],
      "answer": "Подавляют их синтез"
    },
    {
      "question": "Как меняется Км фермента при воздействии на него неконкурентным ингибитором?",
      "options": [
        "Снижается",
        "Возрастает",
        "Не изменяется",
        "Снижается, а затем возрастает",
        "Возрастает, а затем снижается"
      ],
      "answer": "Не изменяется"
    },
    {
      "question": "Как меняется Км фермента при воздействии на него конкурентным ингибитором?",
      "options": [
        "Снижается",
        "Возрастает",
        "Не изменяется",
        "Снижается, а затем возрастает",
        "Возрастает, а затем снижается"
      ],
      "answer": "Возрастает"
    },
    {
      "question": "Как изменяется скорость ферментативной реакции при повышении концентрации субстрата в присутствии конкурентного ингибитора?",
      "options": [
        "Увеличивается",
        "Снижается",
        "Не изменяется",
        "Снижается, а затем возрастает",
        "Возрастает, а затем снижается"
      ],
      "answer": "Увеличивается"
    },
    {
      "question": "Как изменяется скорость ферментативной реакции при повышении концентрации субстрата в присутствии неконкурентного ингибитора?",
      "options": [
        "Не изменяется",
        "Снижается",
        "Увеличивается",
        "Снижается, а затем возрастает",
        "Возрастает, а затем снижается"
      ],
      "answer": "Не изменяется"
    },
    {
      "question": "Как при конкурентном ингибировании меняется Vmax и Km?",
      "options": [
        "Vmax - не меняется, Km - возрастает",
        "Vmax - не меняется, Km - снижается",
        "Vmax и Km - не меняются",
        "Vmax - снижается, Km - не меняется",
        "Vmax - возрастает Km - не меняется"
      ],
      "answer": "Vmax - не меняется, Km - возрастает"
    },
    {
      "question": "Как при неконкурентном ингибировании меняется Vmax и Km?",
      "options": [
        "Vmax - снижается, Km - не меняется",
        "Vmax - не меняется, Km - снижается",
        "Vmax и Km - не меняются",
        "Vmax - не меняется, Km - возрастает",
        "Vmax - возрастает Km - не меняется"
      ],
      "answer": "Vmax - снижается, Km - не меняется"
    },
    {
      "question": "На каком графике верно указано влияние неконкурентного ингибитора (обозначен пунктиром) на кривую субстратного насыщения?",
      "options": [
        "imguнгибитор1.gif",
        "imguнгибитор2.gif",
        "imguнгибитор3.gif",
        "imguнгибитор4.gif",
        "imguнгибитор5.gif",
        "imguнгибитор6.gif"
      ],
      "answer": "imguнгибитор1.gif"
    },
    {
      "question": "На каком графике верно указано влияние конкурентного ингибитора (обозначен пунктиром) на кривую субстратного насыщения?",
      "options": [
        "imguнгибитор2.gif",
        "imguнгибитор1.gif",
        "imguнгибитор3.gif",
        "imguнгибитор4.gif",
        "imguнгибитор5.gif",
        "imguнгибитор6.gif"
      ],
      "answer": "imguнгибитор2.gif"
    },
    {
      "question": "Какую роль выполняют в клетке каскадные системы?",
      "options": [
        "передача сигнала внутрь клетки",
        "перенос гормона внутрь клетки",
        "перенос субстратов внутрь клетки",
        "перенос продуктов из клетки"
      ],
      "answer": "передача сигнала внутрь клетки"
    },
    {
      "question": "Какую роль выполняют в клетке каскадные системы?",
      "options": [
        "многократное усиление сигнала",
        "перенос гормона внутрь клетки",
        "перенос субстратов внутрь клетки",
        "перенос продуктов из клетки"
      ],
      "answer": "многократное усиление сигнала"
    },
    {
      "question": "Выберите компоненты каскадных систем клеток:",
      "options": [
        "рецепторы",
        "сократительные белки",
        "триглицериды",
        "гормоны",
        "моносахариды"
      ],
      "answer": "рецепторы"
    },
    {
      "question": "Выберите компоненты каскадных систем клеток:",
      "options": [
        "регуляторные белки",
        "сократительные белки",
        "триглицериды",
        "гормоны",
        "моносахариды"
      ],
      "answer": "регуляторные белки"
    },
    {
      "question": "Выберите компоненты каскадных систем клеток:",
      "options": [
        "ферменты",
        "сократительные белки",
        "триглицериды",
        "гормоны",
        "моносахариды"
      ],
      "answer": "ферменты"
    },
    {
      "question": "Выберите компоненты каскадных систем клеток:",
      "options": [
        "вторичные посредники",
        "сократительные белки",
        "триглицериды",
        "гормоны",
        "моносахариды"
      ],
      "answer": "вторичные посредники"
    },
    {
      "question": "Выберите механизм увеличения каталитической активности регуляторного фермента с помощью субстрата:",
      "options": [
        "аллостерический",
        "белок-белковые взаимодействий",
        "частичный протеолиз",
        "фосфорилирования/дефосфорилирования",
        "индукции",
        "репрессии"
      ],
      "answer": "аллостерический"
    },
    {
      "question": "Выберите механизм снижения каталитической активности регуляторного фермента с помощью продукта:",
      "options": [
        "аллостерический",
        "белок-белковых взаимодействий",
        "частичный протеолиз",
        "фосфорилирования/дефосфорилирования",
        "индукции",
        "репрессии"
      ],
      "answer": "аллостерический"
    },
    {
      "question": "Выберите механизм регуляции каталитической активности ферментов с помощью G-белков:",
      "options": [
        "белок-белковых взаимодействий",
        "аллостерический",
        "частичный протеолиз",
        "фосфорилирования/дефосфорилирования",
        "индукции",
        "репрессии"
      ],
      "answer": "белок-белковых взаимодействий"
    },
    {
      "question": "Выберите механизмы регуляции каталитическая активность фермента протеинкиназы А? (2 ответа)",
      "options": [
        "белок-белковых взаимодействий",
        "аллостерическая модификация",
        "частичный протеолиз",
        "фосфорилирования/дефосфорилирования",
        "индукции",
        "репрессии"
      ],
      "answer": ["белок-белковых взаимодействий", "аллостерическая модификация"]
    },
    {
      "question": "Выберите механизм, по которому протеинкиназы (ПК) регулируют каталитическую активность ферментов:",
      "options": [
        "фосфорилирования",
        "белок-белковых взаимодействий",
        "аллостерический",
        "частичный протеолиз",
        "индукции",
        "репрессии"
      ],
      "answer": "фосфорилирования"
    },
    {
      "question": "Выберите механизм, по которому фосфопротеинфосфатазы (ФПФ) регулируют каталитическую активность ферментов:",
      "options": [
        "дефосфорилирования",
        "белок-белковых взаимодействий",
        "аллостерический",
        "частичный протеолиз",
        "индукции",
        "репрессии"
      ],
      "answer": "дефосфорилирования"
    },
    {
      "question": "Выберите механизм увеличения каталитической активности ферментов ЖКТ:",
      "options": [
        "частичный протеолиз",
        "фосфорилирования/дефосфорилирования",
        "белок-белковых взаимодействий",
        "аллостерический",
        "индукции",
        "репрессии"
      ],
      "answer": "частичный протеолиз"
    },
    {
      "question": "Какой механизм действия у рецепторов обладающих тирозинкиназной активностью?",
      "options": [
        "фосфорилируют регуляторные белки",
        "регулируют проницаемость мембран для электролитов",
        "дефосфорилируют регуляторные белки",
        "ГТФ → цГМФ",
        "меняют сродство G-белков к ГТФ/ГДФ"
      ],
      "answer": "фосфорилируют регуляторные белки"
    },
    {
      "question": "Какой механизм действия у рецепторов с фосфатазной активностью?",
      "options": [
        "дефосфорилируют регуляторные белки",
        "фосфорилируют регуляторные белки",
        "регулируют проницаемость мембран для электролитов",
        "ГТФ → цГМФ",
        "меняют сродство G-белков к ГТФ/ГДФ"
      ],
      "answer": "дефосфорилируют регуляторные белки"
    },
    {
      "question": "Какую реакцию катализируют гуанилатциклазы? (ГЦ)",
      "options": [
        "ГТФ → цГМФ",
        "дефосфорилируют регуляторные белки",
        "фосфорилируют регуляторные белки",
        "регулируют проницаемость мембран для электролитов",
        "меняют сродство G-белков к ГТФ/ГДФ"
      ],
      "answer": "ГТФ → цГМФ"
    },
    {
      "question": "Какую реакцию катализирует аденилатциклаза (АЦ)?",
      "options": [
        "АТФ → цАМФ",
        "меняет активность фосфолипазы C",
        "цАМФ → АМФ",
        "ГТФ → цГМФ",
        "фосфорилирует ферменты"
      ],
      "answer": "АТФ → цАМФ"
    },
    {
      "question": "Какую реакцию катализирует протеинкиназа А (ПК А)?",
      "options": [
        "фосфорилирует белки",
        "АТФ → цАМФ",
        "меняет активность фосфолипазы C",
        "цАМФ → АМФ",
        "ГТФ → цГМФ"
      ],
      "answer": "фосфорилирует белки"
    },
    {
      "question": "Какую реакцию катализирует протеинкиназа C (ПК C)?",
      "options": [
        "фосфорилирует белки",
        "АТФ → цАМФ",
        "меняет активность фосфолипазы C",
        "цАМФ → АМФ",
        "ГТФ → цГМФ"
      ],
      "answer": "фосфорилирует белки"
    },
    {
      "question": "Какую реакцию катализирует протеинкиназа G (ПК G)?",
      "options": [
        "фосфорилирует белки",
        "АТФ → цАМФ",
        "меняет активность фосфолипазы C",
        "цАМФ → АМФ",
        "ГТФ → цГМФ"
      ],
      "answer": "фосфорилирует белки"
    },
    {
      "question": "Какую реакцию катализирует фосфолипаза С (ФЛС)?",
      "options": [
        "ФИДФ → ИТФ + ДАГ",
        "фосфорилирует ферменты",
        "АТФ → цАМФ",
        "цАМФ → АМФ",
        "ГТФ → цГМФ"
      ],
      "answer": "ФИДФ → ИТФ + ДАГ"
    },
    {
      "question": "Какую реакцию катализирует фосфодиэстераза (ФДЭ)?",
      "options": [
        "цАМФ → АМФ",
        "ФИДФ → ИТФ + ДАГ",
        "фосфорилирует ферменты",
        "АТФ → цАМФ",
        "ГТФ → цГМФ"
      ],
      "answer": "цАМФ → АМФ"
    },
    {
      "question": "Какую функцию выполняют G-белки в каскадных системах?",
      "options": [
        "меняют активность аденилатциклазы (АЦ)",
        "цАМФ → АМФ",
        "ГТФ → цГМФ",
        "АТФ → цАМФ",
        "фосфорилируют ферменты"
      ],
      "answer": "меняют активность аденилатциклазы (АЦ)"
    },
    {
      "question": "Какую функцию выполняют G-белки в каскадных системах?",
      "options": [
        "меняют активность фосфолипазы C (ФЛС)",
        "цАМФ → АМФ",
        "ГТФ → цГМФ",
        "АТФ → цАМФ",
        "фосфорилируют ферменты"
      ],
      "answer": "меняют активность фосфолипазы C (ФЛС)"
    },
    {
      "question": "Какую функцию выполняют рецепторы, связанные с G-белками?",
      "options": [
        "увеличивают сродство G-белков к ГТФ",
        "ГТФ → цГМФ",
        "увеличивают сродство G-белков к ГДФ",
        "ГТФ → ГДФ",
        "регулируют проницаемость мембран для электролитов"
      ],
      "answer": "увеличивают сродство G-белков к ГТФ"
    },
    {
      "question": "Какую функцию выполняют ядерные рецепторы?",
      "options": [
        "меняют доступность промотора для РНК-полимеразы",
        "меняют сродство G-белков к ГТФ/ГДФ",
        "ГТФ → цГМФ",
        "дефосфорилируют регуляторные белки",
        "фосфорилируют регуляторные белки"
      ],
      "answer": "меняют доступность промотора для РНК-полимеразы"
    },
    {
      "question": "Как функционируют мембранные рецепторы, связанные с ионными каналами?",
      "options": [
        "регулируют проницаемость мембран для электролитов",
        "фосфорилируют регуляторные белки",
        "дефосфорилируют регуляторные белки",
        "ГТФ → цГМФ",
        "меняют сродство G-белков к ГТФ/ГДФ"
      ],
      "answer": "регулируют проницаемость мембран для электролитов"
    },
    {
      "question": "Выберите фермент, который в каскадных системах активируется ионами кальция?",
      "options": [
        "протеинкиназа C",
        "протеинкиназа A",
        "протеинкиназа G",
        "фосфолипаза C",
        "фосфодиэстераза"
      ],
      "answer": "протеинкиназа C"
    },
    {
      "question": "Выберите фермент, который в каскадных системах активируется цАМФ?",
      "options": [
        "протеинкиназа A",
        "протеинкиназа C",
        "протеинкиназа G",
        "фосфолипаза C",
        "фосфодиэстераза"
      ],
      "answer": "протеинкиназа A"
    },
    {
      "question": "Выберите фермент, который в каскадных системах активируется цГМФ?",
      "options": [
        "протеинкиназа G",
        "протеинкиназа A",
        "протеинкиназа C",
        "фосфолипаза C",
        "фосфодиэстераза"
      ],
      "answer": "протеинкиназа G"
    },
    {
      "question": "Выберите фермент, который в каскадных системах активируется ДАГ?",
      "options": [
        "протеинкиназа C",
        "протеинкиназа G",
        "протеинкиназа A",
        "фосфолипаза C",
        "фосфодиэстераза"
      ],
      "answer": "протеинкиназа C"
    },
    {
      "question": "Что изменяет молекула ИТФ в каскадных системах?",
      "options": [
        "проницаемость кальциевых каналов",
        "активность G-белков",
        "активность протеинкиназы A",
        "активность фосфолипазы C",
        "активность фосфодиэстеразы"
      ],
      "answer": "проницаемость кальциевых каналов"
    },
    {
      "question": "Чем активируются рецепторы в каскадных системах?",
      "options": [
        "Гормонами",
        "G-белками",
        "Протеинкиназами",
        "Ca2+",
        "цАМФ",
        "цГМФ"
      ],
      "answer": "Гормонами"
    },
    {
      "question": "Чем активируются G-белки в каскадных системах?",
      "options": [
        "Гормонами",
        "Рецепторами",
        "Протеинкиназами",
        "Ca2+",
        "цАМФ",
        "цГМФ"
      ],
      "answer": "Рецепторами"
    },
    {
      "question": "Чем активируются аденилатциклазы в каскадных системах?",
      "options": [
        "Гормонами",
        "G-белками",
        "Протеинкиназами",
        "Ca2+",
        "цАМФ",
        "цГМФ"
      ],
      "answer": "G-белками"
    },
    {
      "question": "Чем активируются протеинкиназы А в каскадных системах?",
      "options": [
        "Гормонами",
        "G-белками",
        "Протеинкиназами",
        "Ca2+",
        "цАМФ",
        "цГМФ"
      ],
      "answer": "цАМФ"
    },
    {
      "question": "Чем активируются протеинкиназы G в каскадных системах?",
      "options": [
        "Гормонами",
        "G-белками",
        "Протеинкиназами",
        "Ca2+",
        "цАМФ",
        "цГМФ"
      ],
      "answer": "цГМФ"
    },
    {
      "question": "Чем активируются фосфолипазы С в каскадных системах?",
      "options": [
        "Гормонами",
        "G-белками",
        "Протеинкиназами",
        "Ca2+",
        "цАМФ",
        "цГМФ"
      ],
      "answer": "G-белками"
    },
    {
      "question": "Чем активируются протеинкиназы С в каскадных системах? (2 ответа)",
      "options": [
        "ДАГ",
        "G-белками",
        "Протеинкиназами",
        "Ca2+",
        "цАМФ",
        "цГМФ"
      ],
      "answer": ["ДАГ", "Ca2+"]
    },
    {
      "question": "Нарушение обмена какого класса биоорганических соединений лежит в основе подагры?",
      "options": [
        "аминокислот",
        "белков",
        "углеводов",
        "липидов",
        "пуриновых оснований"
      ],
      "answer": "пуриновых оснований"
    },
    {
      "question": "Нарушение обмена какого класса биоорганических соединений лежит в основе фенилкетонурии?",
      "options": [
        "аминокислот",
        "белков",
        "углеводов",
        "липидов",
        "пуриновых оснований"
      ],
      "answer": "аминокислот"
    },
    {
      "question": "Нарушение обмена какого класса биоорганических соединений лежит в основе гликогенозов?",
      "options": [
        "аминокислот",
        "белков",
        "углеводов",
        "липидов",
        "пуриновых оснований"
      ],
      "answer": "углеводов"
    },
    {
      "question": "Нарушение обмена какого класса биоорганических соединений лежит в основе наследственной гиперхолестероэмии?",
      "options": [
        "аминокислот",
        "белков",
        "углеводов",
        "липидов",
        "пуриновых оснований"
      ],
      "answer": "липидов"
    },
    {
      "question": "Какой класс ферментов в основном используется в заместительной энзимотерапии?",
      "options": [
        "оксидоредуктазы",
        "трансферазы",
        "гидролазы",
        "лиазы",
        "изомеразы",
        "лигазы"
      ],
      "answer": "гидролазы"
    },
    {
      "question": "Какой фермент используется в заместительной энзимотерапии?",
      "options": [
        "трипсин",
        "ДНКазы",
        "РНКазы",
        "фибринолизин",
        "гиалуронидаза"
      ],
      "answer": "трипсин"
    },
    {
      "question": "Какой фермент используется в заместительной энзимотерапии?",
      "options": [
        "пепсин",
        "ДНКазы",
        "РНКазы",
        "фибринолизин",
        "гиалуронидаза"
      ],
      "answer": "пепсин"
    },
    {
      "question": "Какой фермент используется в заместительной энзимотерапии?",
      "options": [
        "липаза",
        "ДНКазы",
        "РНКазы",
        "фибринолизин",
        "гиалуронидаза"
      ],
      "answer": "липаза"
    },
    {
      "question": "Какой фермент используется в заместительной энзимотерапии?",
      "options": [
        "хемотрипсин",
        "ДНКазы",
        "РНКазы",
        "фибринолизин",
        "гиалуронидаза"
      ],
      "answer": "хемотрипсин"
    },
    {
      "question": "Какие ферменты используются в противовирусной энзимотерапии? (2 ответа)",
      "options": [
        "трипсин",
        "ДНКазы",
        "РНКазы",
        "фибринолизин",
        "гиалуронидаза"
      ],
      "answer": ["ДНКазы", "РНКазы"]
    },
    {
      "question": "Какой фермент используется для уменьшения рубцовой поверхности?",
      "options": [
        "трипсин",
        "ДНКазы",
        "РНКазы",
        "фибринолизин",
        "гиалуронидаза"
      ],
      "answer": "гиалуронидаза"
    },
    {
      "question": "МАРКЕРОМ ПОВРЕЖДЕНИЯ МИОКАРДА ВЫСТУПАЕТ",
      "options": [
        "креатинкиназа MB",
        "креатинкиназа MM",
        "креатинкиназа BB",
        "креатинфосфат"
      ],
      "answer": "креатинкиназа MB"
    },
    {
      "question": "МАРКЕРОМ ОСТЕОМАЛЯЦИИ И РАХИТА ВЫСТУПАЕТ",
      "options": [
        "щелочная фосфатаза",
        "кислая фосфатаза",
        "глюкозо-6-фосфатаза",
        "фосфопротеинфосфатаза"
      ],
      "answer": "щелочная фосфатаза"
    },
    {
      "question": "УВЕЛИЧЕНИЕ АКТИВНОСТИ АМИЛАЗЫ В КРОВИ БОЛЕЕ ЧЕМ В 10 РАЗ ХАРАКТЕРНО ДЛЯ",
      "options": [
        "острого панкреатита",
        "паротита",
        "почечной недостаточности",
        "кишечной непроходимости"
      ],
      "answer": "острого панкреатита"
    },
    {
      "question": "СООТНОШЕНИЕ АКТИВНОСТИ АСТ/АЛТ СНИЖАЕТСЯ ПРИ",
      "options": [
        "остром вирусном гепатите",
        "инфекционном мононуклеозе",
        "внутрипеченочном холестазе",
        "жировом перерождении печени"
      ],
      "answer": "остром вирусном гепатите"
    },
    {
      "question": "ДЛЯ ИНТЕРПРЕТАЦИИ РЕЗУЛЬТАТОВ АНАЛИЗА АКТИВНОСТИ ЩЕЛОЧНОЙ ФОСФАТАЗЫ ВАЖНО ЗНАТЬ",
      "options": [
        "возраст пациента",
        "время взятия материала",
        "состояние питания пациента",
        "уровень физической активности пациента"
      ],
      "answer": "возраст пациента"
    },
    {
      "question": "ПРИ НЕДОСТАТОЧНОЙ АКТИВНОСТИ ИДУРОНИДАЗЫ НАКАПЛИВАЕТСЯ",
      "options": [
        "дерматансульфат",
        "кератансульфат",
        "хондроитинсульфат",
        "гиалуроновая кислота"
      ],
      "answer": "дерматансульфат"
    },
    {
      "question": "НАИБОЛЬШЕЕ ДИАГНОСТИЧЕСКОЕ ЗНАЧЕНИЕ ПРИ ЗАБОЛЕВАНИЯХ ПОДЖЕЛУДОЧНОЙ ЖЕЛЕЗЫ ИМЕЕТ ОПРЕДЕЛЕНИЕ СЫВОРОТОЧНОЙ АКТИВНОСТИ",
      "options": [
        "альфа-амилазы",
        "креатинкиназы",
        "лактатдегидрогеназы",
        "аланинаминотрансферазы"
      ],
      "answer": "альфа-амилазы"
    },
    {
      "question": "ПРИЧИНОЙ СИНДРОМА ЛЕША-НИХЕНА ЯВЛЯЕТСЯ ОТСУТСТВИЕ АКТИВНОСТИ",
      "options": [
        "гипоксантингуанинфосфорибозилтрансферазы",
        "аденинфосфорибозилтрансферазы",
        "фосфорибозилдифосфатсинтазы",
        "оротатфосфорибозилтрансферазы"
      ],
      "answer": "гипоксантингуанинфосфорибозилтрансферазы"
    },
    {
      "question": "ПРИЧИНОЙ НАСЛЕДСТВЕННОЙ ОРОТОВОЙ АЦИДУРИИ ПЕРВОГО ТИПА ЯВЛЯЕТСЯ НЕДОСТАТОЧНОСТЬ",
      "options": [
        "УМФ-синтазы",
        "ФРДФ-синтазы",
        "дигидрооротатдегидрогеназы",
        "дигидрооротазы"
      ],
      "answer": "УМФ-синтазы"
    },
    {
      "question": "ПРИЧИНОЙ НАСЛЕДСТВЕННОЙ ОРОТОВОЙ АЦИДУРИИ ВТОРОГО ТИПА ЯВЛЯЕТСЯ НЕДОСТАТОЧНОСТЬ",
      "options": [
        "оротидинфосфатдекарбоксилазы",
        "оротатфосфорибозилтрансферазы",
        "дигидрооротатдегидрогеназы",
        "дигидрооротазы"
      ],
      "answer": "оротидинфосфатдекарбоксилазы"
    },
    {
      "question": "ПРИЧИНОЙ ПИРИДОКСИНЗАВИСИМОГО СУДОРОЖНОГО СИНДРОМА ЯВЛЯЕТСЯ НАСЛЕДСТВЕННЫЙ ДЕФЕКТ",
      "options": [
        "глутаматдекарбоксилазы",
        "тиаминдифосфаткиназы",
        "цистатионинсинтазы",
        "пируватдегидрогеназы"
      ],
      "answer": "глутаматдекарбоксилазы"
    },
    {
      "question": "ПРИ ПАНКРЕАТИТАХ В СЫВОРОТКЕ ПОВЫШАЕТСЯ",
      "options": [
        "липаза",
        "щелочная фосфатаза",
        "ГГТП",
        "глутаматдегидрогеназа"
      ],
      "answer": "липаза"
    },
    {
      "question": "НАИБОЛЬШАЯ УДЕЛЬНАЯ АКТИВНОСТЬ АЛТ ОБНАРУЖИВАЕТСЯ В КЛЕТКАХ",
      "options": ["печени", "миокарда", "скелетных мышц", "почек"],
      "answer": "печени"
    },
    {
      "question": "МАРКЕРНЫМ ФЕРМЕНТОМ ЛИЗОСОМ ЯВЛЯЕТСЯ",
      "options": [
        "кислая фосфатаза",
        "щелочная фосфатаза",
        "нуклеотидфосфатаза",
        "глюкозо-6-фосфатаза"
      ],
      "answer": "кислая фосфатаза"
    },
    {
      "question": "К МАРКЕРНЫМ ФЕРМЕНТАМ ПЕРОКСИСОМ ОТНОСИТСЯ",
      "options": [
        "уратоксидаза",
        "цитохромоксидаза",
        "аденилатциклаза",
        "сукцинатдегидрогеназа"
      ],
      "answer": "уратоксидаза"
    },
    {
      "question": "КРЕАТИНКИНАЗА ПРЕДСТАВЛЯЕТ В АКТИВНОЙ ФОРМЕ",
      "options": ["димер", "тетрамер", "мономер", "полимер"],
      "answer": "димер"
    },
    {
      "question": "ПОВЫШЕННАЯ АКТИВНОСТЬ ГАММАГЛУТАМИЛТРАНСПЕПТИДАЗЫ (ГГТП) В СЫВОРОТКЕ КРОВИ НАБЛЮДАЕТСЯ ПРИ",
      "options": ["холестазе", "панкреатите", "энцефалите", "пиелонефрите"],
      "answer": "холестазе"
    },
    {
      "question": "ПРИ ПАНКРЕАТИТЕ В СЫВОРОТКЕ ПРЕИМУЩЕСТВЕННО ПОВЫШАЕТСЯ АКТИВНОСТЬ",
      "options": [
        "α-амилазы",
        "щелочной фосфатазы",
        "γ-глутамилтранспептидазы",
        "лактатдегидрогеназы"
      ],
      "answer": "α-амилазы"
    },
    {
      "question": "ПРИ ОТРАВЛЕНИИ ФОСФОРООРГАНИЧЕСКИМИ СОЕДИНЕНИЯМИ СНИЖАЕТСЯ АКТИВНОСТЬ",
      "options": [
        "холинэстеразы",
        "альфа-амилазы",
        "щелочной фосфатазы",
        "аланинаминотрансферазы"
      ],
      "answer": "холинэстеразы"
    },
    {
      "question": "ДЛЯ ОЦЕНКИ НАРУШЕНИЙ ВНЕШЕСЕКРЕТОРНОЙ ФУНКЦИИ ПОДЖЕЛУДОЧНОЙ ЖЕЛЕЗЫ ОПРЕДЕЛЯЮТ АКТИВНОСТЬ",
      "options": [
        "эластазы кала",
        "липазы кала",
        "эластазы крови",
        "липазы крови"
      ],
      "answer": "эластазы кала"
    },
    {
      "question": "ЛАБОРАТОРНЫЕ ПРОЯВЛЕНИЯ ХОЛЕСТАТИЧЕСКОГО СИНДРОМА ВКЛЮЧАЮТ ПОВЫШЕНИЕ УРОВНЯ",
      "options": ["гамма-ГТ и щелочной фосфатазы", "АЛТ", "АСТ", "АЛТ и АСТ"],
      "answer": "гамма-ГТ и щелочной фосфатазы"
    },
    {
      "question": "ФЕРМЕНТОМ, МЕТАБОЛИЗИРУЮЩИМ АЛКОГОЛЬ В ОРГАНИЗМЕ, ЯВЛЯЕТСЯ",
      "options": [
        "алкоголь-дегидрогеназа",
        "глюкозо-6-фосфатаза",
        "алкоголь-оксидаза",
        "алкоголь-синтетаза"
      ],
      "answer": "алкоголь-дегидрогеназа"
    },
    {
      "question": "ПРИ ПЕНЕТРАЦИИ ЯЗВЫ В ПОДЖЕЛУДОЧНУЮ ЖЕЛЕЗУ ПОВЫШАЕТСЯ",
      "options": [
        "активность амилазы",
        "активность щелочной фосфатазы",
        "уровень глюкозы",
        "уровень билирубина"
      ],
      "answer": "активность амилазы"
    },
    {
      "question": "С ЦЕЛЬЮ КОНТРОЛЯ БЕЗОПАСНОСТИ ТЕРАПИИ СТАТИНАМИ СЛЕДУЕТ ОЦЕНИВАТЬ УРОВЕНЬ",
      "options": [
        "креатинфосфокиназы",
        "тропонина",
        "щелочной фосфатазы",
        "амилазы"
      ],
      "answer": "креатинфосфокиназы"
    },
    {
      "question": "КАРДИОСПЕЦИФИЧНЫМ ИЗОФЕРМЕНТОМ ЯВЛЯЕТСЯ",
      "options": [
        "креатинфосфокиназа MB",
        "аспарагиновая трансаминаза",
        "креатинфосфокиназа BB",
        "лактатдегидрогеназа-3"
      ],
      "answer": "креатинфосфокиназа MB"
    },
    {
      "question": "ПРИ ЦИРРОЗЕ ПЕЧЕНИ СНИЖАЕТСЯ АКТИВНОСТЬ",
      "options": [
        "холинэстеразы",
        "щелочной фосфатазы",
        "аланинаминотрансферазы",
        "аспартатаминотрансферазы"
      ],
      "answer": "холинэстеразы"
    },
    {
      "question": "ВЫДЕЛЕНИЕ АМИЛАЗЫ С МОЧОЙ СНИЖАЕТСЯ ПРИ",
      "options": [
        "гломерулонефрите",
        "отите",
        "паротите",
        "желчнокаменной болезни"
      ],
      "answer": "гломерулонефрите"
    }
  ]
}
